---
layout: post
title: "Flask项目笔记_1"
date: 2019-10-10
tags:
  - Flask
categories:
  - [项目, Flask]
  - [Python]
---


### 项目简介

* 该项目是一个前后端分离的手机端租房项目

* 前后端不分离：就如之前的Django项目，服务器是把一个渲染好的页面返回给浏览器

  ![](https://FXHao.github.io/images/posts/flask项目/图1.jpg)

* 前后端分离：后端不再控制前端的显示效果，如把静态资源放在*nginx*服务器上，页面由*nginx*提供，然后服务器只提供数据

  ![](https://FXHao.github.io/images/posts/flask项目/图2.png)

  * 缺点：**搜索引擎优化SEO**不太好，因为搜索引擎搜索时，它的页面本没有有用的数据，因为它是被访问时才访问数据

* [项目展示](http://ihome.fxhaoo.cn/)

### session和redis使用

* 因为Flask的*session*机制是把*session*放入前端的*cookie*中的，这时需要用**Flask-Session**扩展，由我们自定义将*session*存放在哪里

  * 使用时直接是`Session(app)`，然后还需配置一下

    ```python
    # flask-session配置
        SESSION_TYPE = "redis"
        SESSION_REDIS = redis.StrictRedis(host=REDIS_HOST, port=REDIS_PORT)
        SESSION_USE_SIGNER = True  # 对cookies中的session_id进行隐藏
        PERMANENT_SESSION_LIFETIME = 24 * 3600  # session数据的有效期，单位秒
    ```

* redis的使用

  ```python
  import redis
  redis_store = redis.StrictRedis(host=config_clss.REDIS_HOST, port=config_clss.REDIS_PORT)
  ```

### CSRF防护

* 只要前端发送POST数据给后端，就一定得注意*CSRF*攻击，而Flask官方没有*CSRF*防护机制的，但**flask-WTF**扩展表单提交中的*CSRF*防护是独立出来的，我们可以单独使用其功能

  ```python
  from flask_wtf import CSRFProtect
  CSRFProtect(app)
  ```

  * 其原理其实为钩子，即在所有求情前先过滤

* **防护机制**

  * 服务器会向浏览器的*cookie*中写入一条`csrf_token`数据，然后在表单中准备一条`csrf_token`，当用户提交表单时，服务器会拿两条`csrf_token`进行比较
  * 浏览器有**同源策略**，它会限制不同源的网站不能相互操作资源，即写入*cookie*中的网站才有权限去操作该*cookie*的内容

* **csrf_token**的设置

  * 在前后端分离的情况下，我们可以在用户一开始访问的时候就把`csrf_token`写入*cookie*中(即在请求静态资源时写入)

    ```python
    # 创建一个csrf_token值
    csrf_token = csrf.generate_csrf()
    ```

  * CSRF机制中，后端读取前端的**csrf_token**时，是执行`request.form.get("csrf_token")`，读取的是表单数据，但是我们约定和前端传输数据的格式为**JSON**格式，这时请求的数据不是表单格式，其机制就无法取出*csrf_token*值，这时，可以将*csrf_token*de放入请求头中：X-CSRFToken

### 项目目录的创建事项

* 我们创建的目录样式就像之前Django的项目一样，用一个manage.py当启动文件，其它的东西都放在相应的文件或文件夹中

* 工程目录预览

  ![](https://FXHao.github.io/images/posts/flask项目/图3.png)
  
* 配置信息类可以单独创建一个**config.py**放置（在最顶级的项目目录中），因为在开发中和线上用的配置信息是不同的，我们可以把不同的配置信息放入一个类中，然后分别创建两个子类继承与父类，分别配置开发环境和线上环境

  ```python
  class Config(object):
      """配置信息"""
  	pass
  	
  class DevelopmentConfig(Config):
      """开发模式的配置信息"""
      pass
      
  class ProductionConfig(Config):
      """生产环境的配置信息"""
      pass
  
  # 建立名字和类的映射关系
  config_map = {
      "develop": DevelopmentConfig,
      "product": ProductionConfig
  }
  ```

* **app工厂模式**（放入ihome的`__init__.py`中）

  ```python
  # 工厂模式
  def create_app(config_name):
  	"""创建flask应用对象"""
      app = Flask(__name__)
      ...
      return app
  ```

  创建**flask**对象时：`app = create_app("develop/product")`

* **数据库**

  ```python
  from flask_sqlalchemy import SQLAlchemy
  db = SQLAlchemy(app)
  ```

  * 初始化方式：先创建对象，这个对象先不与**Flask**绑定到一起，什么时候有了**Flask**对象，再与其绑定到一起

    ```python
    db = SQLAlchemy()
    # 使用app初始化
    db.init_app(app) # 这个可以放到app创建之后
    ```

* **蓝图创建的思路**

  * 可以像Django一样，按功能模块（用户模块、购物车模块...）来创建
  * 也可以把模块都放入一个蓝图中，然后蓝图按版本号来划分，因为随业务增加，功能也会增加，这样就有利于版本的保留

* **日志功能**

  * **Flask**中并没有提供日志的功能，但在*Python*中有个标准模块**logging**，它可以为*Flask提供日志*功能，其配置信息可以在网上查询即可

    ```python
    # 配置日志信息
    # 创建日志记录器，指明日志保存的路径、每个日志文件的最大大小、保存的日志文件个数上限
    file_log_handler = RotatingFileHandler("logs/log", maxBytes=1024 * 1024 * 100, backupCount=10)
    # 创建日志记录的格式                 日志等级    输入日志信息的文件名 行数    日志信息
    formatter = logging.Formatter('%(levelname)s %(filename)s:%(lineno)d %(message)s')
    # 为刚创建的日志记录器设置日志记录格式
    file_log_handler.setFormatter(formatter)
    # 为全局的日志工具对象（flask app使用的）添加日记录器
    logging.getLogger().addHandler(file_log_handler)
    # 设置日志的记录等级
    logging.basicConfig(level=logging.DEBUG)  # 调试debug级
    ```

  * 在**Flask**中有个**current_app**，其中存储了**logging**的全局对象

    ```python
    # 这两句等价
    logging.error()
    current_app.logger.error()
    ```

    * 要注意的是，在**config.py**中的日志等级会覆盖掉`__init__.py`中（即上面）的日志等级

* **循环导入问题**：查看其导入逻辑，推迟一方的导入即可

* **静态文件的提供**

  * 可以在**ihome**中另外写一个蓝图专门提供静态页面（`web_html.py`）

    ```python
    from flask import Blueprint, current_app, make_response
    from flask_wtf import csrf
    # 提供静态文件的蓝图
    html = Blueprint("web_html", __name__)
    
    # 127.0.0.1:5000/
    # 127.0.0.1:5000/index.html
    # 127.0.0.1:5000/register.html
    @html.route("/<re(r'.*'):html_file_name>")  # 自定义转换器
    def get_html(html_file_name):
        """提供HTML静态文件"""
        if not html_file_name :
            html_file_name = "index.html"
    
        # 如果资源名不是favicon.ico
        if html_file_name != "favicon.ico":
            html_file_name = "html/" + html_file_name
    
        # 创建一个csrf_token值
        csrf_token = csrf.generate_csrf()
    
        # flask 提供的返回静态文件的方法
        resp = make_response(current_app.send_static_file(html_file_name))
    
        # 设置cookie值
        resp.set_cookie("csrf_token",csrf_token)
        return resp
    ```

### Restful风格

* REST是设计风格而不是标准，是指客户端和服务器的交互形式，我们需要关注的重点是如何设计REST风格的网络接口

* 将**api**部署在专用域名下，或将**api**放在主域名下

  ```python
  http://api.example.com
  http://www.example.com/api/
  ```

* 将**API**的版本号放在**url**中

  ```python
  http://www.example.com/app/1.0/info
  http://www.example.com/app/1.2/info
  ```

* 路径表示**API**的具体网址，每个网址代表一种资源，资源作为网址，网址中**不能有动词**只能有名词，一般名词要与数据库的表名对应，而且名词要使用复数

  ```python
  http://www.example.com/getGoods  # 错误的
  http://www.example.com/app/goods/1  # 单个商品
  http://www.example.com/app/goods   # 所有商品
  ```

* 对于资源的具体操作类型，由HTTP动词表示，常用的HTTP动词有四个

  * **GET**======>**select**：从服务器获取资源
  * **POST**=====>**create**：在服务器新建资源
  * **PUT**======>**update**：在服务器更新资源
  * **DELETE**===>**delete**：从服务器删除资源

* 状态码

  | 状态码 | 信息                  | 含义                         |
  | ------ | --------------------- | ---------------------------- |
  | 200    | OK                    | 服务器成功返回用户请求的数据 |
  | 201    | CREATED               | 用户新建或修改数据成功       |
  | 202    | Accepted              | 表示请求已进入后台排队       |
  | 400    | INVALID REQUEST       | 用户发出的请求有错误         |
  | 401    | Unauthorized          | 用户没有权限                 |
  | 403    | Forbidden             | 访问被禁止                   |
  | 404    | NOT FOUND             | 请求针对的是不存在的记录     |
  | 406    | Not Acceptable        | 用户请求的的格式不正确       |
  | 500    | INTERNAL SERVER ERROR | 服务器发生错误               |

### 后端接口事项

* 基本套路流程：获取参数、校验参数(是否合理、有效)、业务逻辑处理、返回
* 常量数据可以另写一个文件存储，不要写在哥哥文件中，如可以在**ihome**下新建一个**constants.py**文件，里面存放需要用到的常量数据

### 接口文档

* 需包含：接口名字、描述(描述清楚接口功能)、URL、请求方式、传入参数、返回值

* 如：

  接口：获取图片验证码

  描述：前端访问，可以获取图片验证码

  URL：`/api/v1.0/image_code/<iamge_code_id>`

  请求方式：GET

  传入参数：

  ​	格式：JSON

  | 名字          | 类型 | 是否必须 | 说明             |
  | ------------- | ---- | -------- | ---------------- |
  | image_code_id | str  | 是       | 验证码图片的编码 |

  返回值：

  ​	格式：正常：图片        异常：JSON

  | 名字   | 类型 | 是否必须 | 说明     |
  | ------ | ---- | -------- | -------- |
  | errno  | str  | 否       | 错误代码 |
  | errmsg | str  | 否       | 错误内容 |

  ​	实例：`'{"errno":"4001", "errmsg":"save iamge error"}'`

今天先写到这把。。。睡觉去咯。。。。未完待续》》》》

